% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
Gostaria de agradecer a todos aqueles que contribuíram, direta ou indiretamente, para que este trabalho fosse possível.

Meus pais, que sempre foram exemplos para mim de carinho, dedicação e respeito. Eu definitivamente não chegaria onde cheguei sem vocês. Os considero as pessoas mais importantes da minha vida.

Meus irmãos, que sempre me incentivaram a crescer e a evoluir, de forma que eu possa apreciar com muito mais riqueza todos os momentos de felicidade que já tive e que terei daqui pra frente.

Meus amigos, que sempre me ajudaram a seguir essa longa jornada chamada vida, trazendo momentos de felicidade e companheirismo, mesmo nos instantes em que pensava não ser mais possível de os alcançar. Obrigado, de verdade, por me mostrarem que sempre terei pessoas com quem eu possa confiar e compartilhar todos meus momentos de alegria e tristeza.

Todos meus professores, que foram essenciais para a minha formação e a apreciar a maravilhosa e assustadora Engenharia Elétrica.

Meu orientador, Dalton Martini Colombo, que se tornou não só minha referência de formação como também de vida. Os incentivos que recebi durante todo o percurso, e tudo que você propiciou para mim durante este processo, será algo que lembrarei sempre com muito carinho e admiração.

Ao OptMa\textsuperscript{Lab}, pois o trabalho aqui apresentado não envolveu um esforço único, mas de um conjunto de pessoas extremamente competentes que se dedicaram para que esse projeto pudesse acontecer.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{Eu não sou o senhor do tempo, mas eu sei que vai chover\\
        Me sinto muito bem quando fico com você\\
        Eu tenho habilidade de fazer histórias tristes\\
        Virarem melodia, vou vivendo o dia a dia}
        
        \textit{
        Na paz, na moral, na humilde, busco só sabedoria\\
        Aprendendo todo dia, me espelho em você\\
        Corro junto com você, vivo junto com você\\
        Faço tudo por você}
        
        (Charlie Brown Jr. - Senhor do Tempo)
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---